# HW 05

## 7.13

### (a)

$$
\begin{align}
(\neg P_1 \vee \cdots \vee \neg P_m \vee Q) 
&\equiv ((\neg P_1 \vee \cdots \vee \neg P_m) \vee Q) \\
&\equiv (\neg(\neg P_1 \vee \cdots \vee \neg P_m )) \rightarrow Q \\
&\equiv (\neg \neg(P_1 \wedge \cdots \wedge P_m)) \rightarrow Q \\
&\equiv ((P_1 \wedge \cdots \wedge P_m) \rightarrow Q)
\end{align}
$$

### (b)

每一个字句都有正文字和负文字，使用$P_i$和$Q_i$代表符号，将所有的负文字写为$\neg P_1, \neg P_2, \dots,\neg P_m$，将所有正文字写为$Q_1, Q_2, \dots, Q_n$，那么该字句就可以写作：
$$
(\neg P_1 \vee \neg P_2 \vee \cdots \vee P_m\vee Q_1\vee Q_2\vee \cdots\vee Q_n)
$$
令$Q = Q_1\vee Q_2\vee \cdots\vee Q_n$，根据(a)中的证明，子句可以写作$(P_1 \wedge \cdots \wedge P_m) \rightarrow Q$，也就是：
$$
(P_1 \wedge \cdots \wedge P_m) \rightarrow (Q_1\vee \cdots\vee Q_n)
$$

### (c)

对于原子语句$p_i, q_i, s_i, t_i$，其中$p_j=q_k$:
$$
(p_1 \wedge\cdots \wedge p_j\wedge \cdots \wedge p_n ) \rightarrow (s_1 \vee \cdots \vee s_l ) \\
\frac{(t_1 \wedge\cdots \wedge t_o ) \rightarrow (q_1 \vee\cdots \vee q_k\vee \cdots \vee q_m ) }{(p_1 \wedge\cdots \wedge p_j\wedge \cdots \wedge p_n \wedge t_1 \wedge\cdots \wedge t_o ) \rightarrow (s_1 \vee \cdots \vee s_l \vee q_1 \vee\cdots \vee q_k\vee \cdots \vee q_m )}
$$

## Proof

证明：

* 考虑inferred表的最终状态（也就是算法到达不动点之后，不会出现新的推理了），此时参与推理过程的每个符号是true，其他为false，把inferred表看做一个逻辑模型M
* 原始KB中每个限定子句在M中都为真：若存在某个字句$a_1 \wedge\cdots \wedge a_k \rightarrow b$在M中为假，那么必然有$a_1 \wedge\cdots \wedge a_k$在M中为真，$b$在M中为假，这和算法中$agenda$的行为是不符的，因此与“算法到达到不动点“矛盾。由此可得，M是KB的一个模型。
* 如果$KB \models q$，那么根据上一步，q也在M中为真，也就是在inferred表中为真。因此每一个被蕴含的语句q必然会被算法推导出来。
